%----------------------------------------------------------------------------
\chapter{\bevezetes}
%----------------------------------------------------------------------------

% A mai modern világban egyre elterjedtebbek a járműgyártók körében a különböző elektronikai megoldások alkalmazása járművek működtetésében. Nem kell feltétlenül az elektromos hajtású járművekre gondolni, amelyek nem mellesleg évről évre nagyobb darabszámban kerülnek gyártásra és eladásra, hanem sokkal inkább már az elmúlt 10-15 évben gyártott autókra is jellemző volt egyrészről a digitális műszerfal, kényelmi funkciók, ablaknyitó motor vagy az ülés állítására szolgáló elektronika.
% Ahogy haladunk előre az időben a járművek történetében úgy 

%%%

% Járműelektronika a kezdetekben: műszerfal, navigáció, elektromos ablakmotor, légkondicionáló

A járműelektronika, mint olyan elektronikus rendszer amely járművek belsejének valamelyik részén kerülnek integrálásra egy adott feladat ellátására, már a járművek történelmének korai szakaszában is fellelhetőek. Ez a kezdetekben, az 1930-as években, csak egy fedélzeti rádió volt. Később, az 1960-as évektől bővült a gyújtási rendszer elektronikai alapokra helyezésével. Napjainkban pedig már, a technológia és a félvezetők folyamatos fejlődésének köszönhetően, a járműelektronikai megoldások egyre több és több feladatot látnak el. 

Ha csak belegondolunk, hogy milyen elektronikai eszközök lehetnek egy modern gépjárműben akkor hamar észrevesszük, hogy az ablaktörlő, az oldalsó ablakok és ülések mozgatása, környezetvédelmi szempontokból a motort szabályozó különböző érzékelők, kamerarendszerek, vagy a napjaink prémium járműveiben már érintőképernyős fedélzeti számítógépek, és akár a szervokormányok elektromos rásegítése is mind ilyen elektronikai rendszerek használatával történnek.

Ezeket a beágyazott rendszereket általánosan elektronikai vezérlőegységeknek (ECU, electronic control unit) nevezzük.\\

% Technológiai forradalmak
%   Elektromos járművek: először hibrid majd teljes elektromos hajtáslánc, környezetvédelmi szempontok, áthelyezik a mechanikus rendszereket elektronikusra
%Az autóipar egy forradalmi megújuláson megy keresztül az elmúlt 10-20 évben. A legismertebb jelei ennek egyrészről az először hibrid majd ma már teljesen elektromos hajtásláncú járművek elterjedése, amelyekből bizonyos adatok szerint évente akár 50\%-kal több is kerülhet forgalomba. Ez a technológia egyrészről egy környezetvédelmi és széndioxid kibocsátás csökkentésére érkező megoldás, másrészről viszont ez tekinthető az elektronikai megoldások leglátványosabb felhasználásának a járművekben, amikor a hajtáslánc mint rendszer a mechanikus megoldások helyett egy teljesen villamossági alapra helyeződik át.

Az elmúlt 10-20 év technológiai fejlődése forradalmi változásokat hozott az autóiparban. Először megjelentek a hibrid, majd a teljesen elektromos hajtásláncú járművek. Részarányuk az eladásokban drasztikusan növekedett.Bizonyos adatok szerint évente akár 50\%-kal is több került forgalomba. Ezek a fejlesztések elsősorban környezetvédelmi szempontok miatt történtek, a kőolaj és egyéb nem megújuló energiaforrástól való elszakadást szolgálják. Ennek a forradalomnak egyik nagy eredménye, ami dolgozatom témájához is kapcsolódik, az a tendencia, miszerint már a járművet működtető legkomplexebb mechanikai folyamatokat  is villamossági alapokra terelték át.

%   Mesterséges intelligencia: vezetéstámogató rendszerek, kényelmi funkciók és üzembiztonság (vonalkövetés, parkoló szenzorok), fék, elektromos meghajtású kormányrendszer, valamint előbb említett elektromos hajtáslánc, lassítás, sebességtartás stb.

% Másrészről aminek szintén nagy hatása van a modern járművek felépítésére és az azokban lévő technológiai megoldásokra az a mesterséges intelligencia fejlődése amely először a fejlett vezetéstámogató rendszerekben (advanced driving assistance system, röviden ADAS) volt fellelhető, de ma már szintén léteznek akár teljes önvezetésre is képes járművek. Ezeknek rendszereknek a feladata egyrészről kényelmi (vonalkövetés, tempo)

A másik, szintén forradalminak nevezhető változás a fejlett vezetéstámogató rendszerek (ADAS, advanced driver assistance systems) területén jelentkezett. Egymásután jelentek meg újabb és újabb megoldások, melyek mára már teljes önvezetésre képes járműveket eredményezett. Ez bizonyos szempontból összefügg az előzővel, hiszen a komplex jármű folyamatok átterelését villamossági alapokra, részben az önvezetésre való törekvésnek is köszönhető. Azonban érdemes kiemelni, hogy már az önvezetés nélkül is, a jármű évjáratától és felszereltségétől függően, találhatunk rengeteg vezetéstámogató rendszert. Ezek a rendszerek már olyan komplexitással rendelkeznek, hogy a jármű különböző komponensei akár különböző beszállítóktól is érkezhetnek, és mégis koordinált feladat végrehajtást  képesek ellátni. Ezeknek a rendszereknek a feladata lehet egyrészről kényelmi (pl. tempomat, parkolás segítő, stb.) vagy biztonsági (pl. vonalkövetés, holttérfigyelő, fáradtságérzékelő, stb.).

% INFO

Bár ezeknek a rendszereknek az ismertetése egy külön fejezetet is megérne, dolgozatom szempontjából az a fontos, hogy ezeknek a rendszereknek a jelenléte és az elektronikai megoldások terjedése olyan kockázattal jár, amelynek kezelésére az autóipar és járműgyártás rugalmatlan struktúrái még viszonylag korlátozottan vannak felkészülve, ez pedig a kiberbiztonsági kockázatoknak a megjelenése. \\

% Modellalapú tervezése az E/E rendszereknek: Üzembiztonság, korai analízisek, terv alapú fejlesztés
% Modellalapú tervezése IT biztonsági rendszereknek: Fenyegetésmodellek, architektúrák, többrétegű védelem, kockázatalapú biztonság
% Modellalapú tervezése kiberbiztonsági rendszereknek az autóiparban: TARA, megvizsgált kutatások, safety és IT security keretrendszerek adaptálása

A biztonsági kockázatok kezelése nem új dolog az autóiparban, hiszen az üzembiztonság már több mint egy évtizede szabványosítva (ISO 26262, 2011) működik. A kiberbiztonság még csak pár éve került szabványosításra (ISO 21434, 2021). Ez azt jelenti, hogy ezeknek a rendszereknek a kiberbiztonsági elemzése még sokkal kevesebb magas érettségű technikával rendelkezik, mint az üzembiztonsági elemzések.

Üzembiztonság esetén a kockázatok már korai fázisban felmérésre kerülnek és azokhoz a fejlesztési időt megelőzően, már a tervezési fázisban meghatározzák a mitigációkat. Ez annyit tesz, hogy már az egyes komponensek tervezésekor, lehetnek azok rendszer-, szoftver- vagy hardverszintű hibák, a kezdeti architektúra is úgy van meghatározva, hogy ezeknek a potenciális hibáknak az előfordulása minimális legyen.

Ezzel szemben a kiberbiztonság egy fiatal terület a kiber-fizikai rendszerek világában. Az általános IT rendszereknél viszont ez is rendelkezik egy pár évtizedes múlttal. Itt jellemzően már kész integrált rendszereknek történik az elemzése, felmérik a támadó potenciális belépési pontjait, a lehetséges céljait, majd ezekre határoznak meg további szoftveres (pl. tűzfal) vagy hardveres (pl. DMZ) védelmeket. Ezt a folyamatot nevezik általánosságban fenyegetésmodellezésnek (threat modelling). Még szintén fontos megemlíteni a monitorozást és az utánkövetést, hiszen újabb és újabb sérülékenységek kerülhetnek elő a termék életciklusa során, amelyeket utólag kell javítani ezeknél a rendszereknél.

Ezzel együtt is a korábban említett ISO 21434 szabvány tesz több ajánlást az IT rendszerek biztonsági elemzésére felhasznált módszerek adaptálására egy az üzembiztonsághoz hasonló kockázatalapú tervezési fázisú felmérésre. Ezt nevezik Threat Analysis and Risk Assessment-nek, vagy röviden TARA-nak.

Dolgozatomban először egy olyan eljárást javaslok, amely az autóiparra már jellemző modellekből kiberbiztonsági elemzésre alkalmas modelleket készít. Ez az eljárás automatikusan származtatja a rendszermodellből a fenyegetésmodellt. Ezt követően ennek a származtatott modellnek az elemzésére fejlesztek egy eszközt, ami egyrészről követi az ISO 21434-ben definiált TARA követelményeit és ajánlásait, másrészről pedig felgyorsítja a kiberbiztonsági mérnökök munkáját támadási fák valamint dokumentumok automatikus generálásával.\\

A \textit{Háttérismeretek} fejezetben bemutatom az autóipari kiberbiztonság szabályozási területét, bevezetem a szükséges fenyegetésmodellezési fogalmakat valamint bemutatom a megvalósításhoz használt eszközöket.

A \textit{Kapcsolódó tanulmányok} fejezetben a már a témában létező és általam elemzett kutatásokat mutatom be, ismertetve azok alkalmazhatóságát a dolgozatom célja elérésében. Ugyancsak taglalom a megközelítésükben lévő hiányosságokat.

\textit{A kiberbiztonsági analízis metodológiája} a modellező eszköz alkotóelemeivel, azok működésével, valamint a használatuk bemutatásával foglalkozik. 

\textit{A modellező eszköz megvalósítása} az eszközhöz felhasznált technológiákról és az azokban lévő architektúrális megoldásokról, valamint döntésekről szól.

Az \textit{Esettanulmány} című fejezet az eljárás egy példán való bemutatása, az analízis végrehajtása, valamint az eredmények értelmezése.

Végül pedig az \textit{Összegzés} alatt lesznek találhatóak az elért célok kiértékelése, alkalmazási lehetőségek és bővítési lehetőségek. A dolgozat az \textit{Irodalomjegyzékkel} zárul, ahol a használt források találhatóak.

%%%


%Ezeknek a változásoknak az eredménye tehát az elektronikai megoldások elterjedése a járművekben, ezt a komplex integrált rendszereknél elektromos és elektronikus (electrical and electronic, röviden E/E) architektúrának nevezik. Ez az architektúra rengeteg feladatot kell, hogy tudjon ellátni a korábban említett fejlődés támogatására. Onnan indul a jármű elektronika területe, hogy különböző kényelmi funkciókat 